%%
%% Copyright (C) 2013 by Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%%
%% This file may be distriubuted and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public Licence, either
%% version 1.3c of this licence or (at your option) any later
%% version. The latest version of this licence is in:
%%
%%	http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.3c  or later is part of all distriubutions of 
%% LaTeX version 2008/05/04 or later.

\documentclass[a4paper,10pt]{./matlibera}
\usepackage{matliberamat}
\usepackage{matliberagraf}

\def \autore{Daniele Zambelli}
\def \serie{Matematica Libera}
\def \titolo{matliberamat test}
\def \descrizione{Documento di test per la libreria matliberamat.sty}
\def \anno{2023}
\def \docvers{\texttt{0.9.47}}

\begin{document}

\frontmatter
\pagenumbering{roman}
\thispagestyle{empty}
% \input{\matdir 00_intestazioni/les/frontespizio}
% \input{\matdir 00_intestazioni/les/colophon}

\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\Large{\serie}}

\vspace{40mm}
{\LARGE{\titolo}}

\bigskip
{\Large{\descrizione}}

\bigskip
Copyright {\textcopyleft} {\anno}
\end{center}

\vfill
\noindent
Questo file può essere distribuito e modificato sotto le condizioni della 
licenza LaTeX Project Public Licence versione 1.3c o successiva.
L'ultima versione di questa licenza si trova in:
\url{www.latex-project.org/lppl.txt}

\paragraph{Coordinatore del Progetto:} \autore.

\paragraph{Collaborazione, commenti e suggerimenti:} 
Se vuoi contribuire anche tu alla stesura e aggiornamento 
puoi inviare i tuoi commenti o suggerimenti scrivi a:\\ 
\href{mailto:daniele.zambelli@gmail.com}{daniele.zambelli@gmail.com}.

\vspace{2ex}
 Versione del documento: {\docvers} del {\today}.

 Anno di edizione: \anno.

\clearpage

\markboth{Indice}{Indice}
\setcounter{tocdepth}{2}   % Profondità indice
\begin{KeepFromToc}        % Rimuove la voce 'indice' dall'indice
  \tableofcontents
\end{KeepFromToc}

\mainmatter
\chapter{Introduzione}

Questo documento usa tutte le 
caratteristiche della classe \texttt{matliberaclasse.cls} e 
del pacchetto \texttt{matliberastile.sty}. 
Serve da:
\begin{itemize}
\item test delle funzioni messe a disposizione di 
\texttt{matliberastile.sty}; 
\item come raccolta di esempi su ognuna di queste funzioni.
\end{itemize}

Chi aggiunge delle funzionalità a \texttt{matliberastile.dtx} deve 
aggiungere anche i relativi test nel file \texttt{matliberastileteste.tex} 
e controllare che tutto funzioni correttamente.

\chapter{Test macro}

Di seguito ci sono i test di tutte le macro messe a disposizione 
dalla classe.

Le macro raccolte in questa sezione devono essere utilizzate all'interno 
dell'ambiente \texttt{math}.

\section{Insiemi numerici}

Il pacchetto definisce le macro per disegnare i simboli dei più comuni 
insiemi numerici.

% La seguente tabella riporta un riepilogo dei simboli per gli 
% insiemi numerici.
% \begin{center}
% \begin{tabular}{lcc}
% \toprule
%  \textit{Insieme}	& \textit{Comando}	& \textit{Risultato}\\
% \midrule
%  Naturali                & \verb|\N|        & $\N$ \\
%  Naturali positivi       & \verb|\Nz|       & $\Nz$ \\
%  Interi                  & \verb|\Z|        & $\Z$ \\
%  Interi non nulli        & \verb|\Zz|       & $\Zz$ \\
%  Razionali               & \verb|\Q|        & $\Q$ \\
%  Razionali non nulli     & \verb|\Qz|       & $\Qz$ \\
%  Razionali non negativi  & \verb|\Qp|       & $\Qp$ \\
%  Irrazionali             & \verb|\J|        & $\J$ \\
%  Reali                   & \verb|\R|        & $\R$ \\
%  Reali non nulli         & \verb|\Rz|       & $\Rz$ \\
%  Reali non negativi      & \verb|\Rp|       & $\Rp$ \\
%  Complessi               & \verb|\C|        & $\C$ \\
%  Iperreali               & \verb|\IR|       & $\IR$ \\
%  Ipercomplessi           & \verb|\IC|       & $\IC$ \\
%  Generico insieme A      & \verb|\A|        & $\A$ \\
%  Generico insieme K      & \verb|\K|        & $\K$ \\
%  Polinomi                & \verb|\Pol|      & $\Pol$ \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
{Insiemi}
\begin{enumeratea}
\item Reali: \quad \quad 
  \(\R \quad \Rz \quad \Rp\)
\item Razionali: \quad 
  \(\Q \quad \Qz \quad \Qp\)
\item Irrazionali: \quad \(\J\)
\item Interi: \quad 
  \(\Z \quad \Zz\)
\item Naturali: \quad 
  \(\N \quad \Nz\)
\item Dispari, Pari: \quad 
  \(\Dispari \quad \Pari\)
\item Complessi: \quad \(\C\)
\item Iperreali: \quad \(\IR\) 
\item Ipercomplessi: \quad \(\IC\)
\item Polinomi: \quad \(\Pol\)
\item Insiemi:\quad 
  \(\A \quad \K\)
\end{enumeratea}
\end{latexlistingbox}

\section{Lettere greche in corsivo}

Comunemente in matematica viene usata la versione in corsivo delle 
seguenti lettere greche. 
Il pacchetto le ridefinisce.

% \begin{center}
% \begin{tabular}{lc}
% \toprule
% \textit{Comando} & \textit{Risultato}\\
% \midrule
%  \verb|\(\epsilon\)|    & \(\epsilon\) \\
%  \verb|\(\theta\)|      & \(\theta\) \\
%  \verb|\(\rho\)|        & \(\rho\) \\
%  \verb|\(\phi\)|        & \(\phi\) \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}


\section{Parentesi}
Per semplificare la scrittura e la lettura sono definite le parentesi come 
macro.

Il vantaggio di usare la macro \verb|\tonda{...}| al posto del 
delimitatore originale \((\dots)\), è di avere parentesi adatte alle 
dimensioni del contenuto, cosa che altrimenti si ottiene con il codice 
\verb|\left (...\right )| che risulta un po' più verboso. 
Analogamente per gli altri delimitatori.

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
{Parentesi}
\(\graffa{\quadra{\tonda{\valass{\angolare{
      \frac{\tonda{-1}^n}{n}}}}}}
 \) \quad
\(\graffa{\frac{\tonda{-1}^n}{n}}\)
\(\quadra{\frac{\tonda{-1}^n}{n}}\)
\(\tonda{\frac{\tonda{-1}^n}{n}}\)
\(\valass{\frac{\tonda{-1}^n}{n}}\)
\(\angolare{\frac{\tonda{-1}^n}{n}}\)\quad
\(\pint{-2,4}=-3\)
\end{latexlistingbox}


\verb|\rquadra| può servire per indicare un numero che non appartiene 
all'insieme di esistenza di una funzione nella descrizione del segno 
della funzione. 
Mentre uno zero della funzione viene indicato con un numero all'interno di 
una parentesi quadra dritta.

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
{Segno di una funzione}
\textbf{In simboli}

Insieme di esistenza:

\(x \in \mathbb{R} - \{ -5;~2 \}\) 

Segno della funzione:

\(\begin{array}{cccccccccc}
f(x) & > & 0 & \Leftrightarrow &
 x < -5 & \lor & -\frac{1}{2} < x < 0 & \lor & \frac{1}{2} < x < 2 \\
f(x) & = & 0 & \Leftrightarrow &
 x = -\frac{1}{2} & \lor & x = 0 & \lor & x = \frac{1}{2} \\
f(x) & < & 0 & \Leftrightarrow &
 -5 < x < -\frac{1}{2} & \lor & 0 < x < \frac{1}{2} & \lor & x > 2 \\
\end{array}\)

\vspace{1em}
\textbf{Con un'espressione}
\[++\rquadra{-5}--\quadra{-\dfrac{1}{2}}++\quadra{0}
  --\rquadra{+\dfrac{1}{2}}--\quadra{+2}--\]
\end{latexlistingbox}


\section{Sistemi, vettori, matrici}

In questa sezione ci sono i vari tipi di organizzazioni dei simboli 
matematici.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
sistema & \verb|\(\sistema{...}\)| & \(\sistema{a = 5 \\ b = 6}\)\\
matrice & \verb|\(\matrice{...}\)| & \(\matrice{a&b \\ c&d}\)\\
determ & \verb|\(\determ{...}\)| & \(\determ{a&b \\ c&d}\)\\
funzione a tratti & \verb|\(\fatratti{...}\)| & 
  \(y = \fatratti{-1 & \text{ se } & x<0 \\ 
                   0 & \text{ se } & x=0 \\ 
                  +1 & \text{ se } & x>0}\)\\
vettore & \verb|\(\vect{a}\)| & \(\vect{a}\)\\
coppia ordinata & \verb|\(\coppia{5}{6}\)| & \(\coppia{5}{6}\)\\
terna ordinata & \verb|\(\terna{7}{8}{9}\)| & \(\terna{7}{8}{9}\)\\
punto 2D & \verb|\(\punto{A}{-3}{-2}\)| & \(\punto{A}{-3}{-2}\)\\
distanza & \verb|\(\dist{A}{B}\)| & \(\dist{A}{B}\)\\
lunghezza & \verb|\(\lung{A}{B}\)| & \(\lung{A}{B}\)\\
area & \verb|\(\oarea_{AB}\)| & \(\oarea_{AB}\)\\
area & \verb|\(\area{AB}\)| & \(\area{AB}\)\\
retta & \verb|retta \(r\duep y=2x-1\)| & retta \(r\duep y=2x-1\)\\
arco & \verb|\overbow{AB}| & \overbow{AB}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
{Sistemi}
\(\sistema{3x +5y = 27 \\ 2x +2y = 10}\) ~~ 
\(\sistema{3x +5 > 0 \\ 2x +2 < 0}\) ~~ 
  \(f(x) = \fatratti{-x & \text{ per } & x < 0\\ 
                     -x^2 +4 & \text{ per } & 0 \leqslant x < 2\\ 
                     +x -2 & \text{ per } & x \geqslant 2}\)\\
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
{Matrici}
\[A= \matrice{1&2&3\\4&5&6\\-7&-8&-9} \qquad 
\det(A) = \determ{1&2&3\\4&5&6\\-7&-8&-9}\]
\[V_1 \times V_2 = \matrice{1&2&3} \times \matrice{1\\4\\-7} =
  1 \cdot 1 + 2 \cdot 4 + 3 \cdot (-7) = 1 +8 -21 = +12\]
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
{Distanza orientata, lunghezza area sottesa, retta.}
\[\dist{9}{5} = -4\]
\[\lung{\coppia{0}{0}}{\coppia{3}{4}} = 5\]
\[\area{\coppia{0}{0}}{\coppia{3}{4}} = 6\]
\[\text{la retta } r\]
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
{Uso dell'arco.}
La somma degli archi \(\overbow{AB}\) e \(\overbow{BC}\) è uguale 
a \(\overbow{AC}\).
\[\overbow{AB} + \overbow{BC} = \overbow{AC}\]
\end{latexlistingbox}


\section{Intervalli}

Gli intervalli numerici sono resi con parentesi quadre dritte per gli estremi 
compresi, storte per gli estremi esclusi.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Intervallo estremi compresi & \verb|\(\intervcc{3}{4}\)| & 
\(\intervcc{3}{4}\)\\
Intervallo aperto chiuso & \verb|\(\intervac{3}{4}\)| & 
\(\intervcc{3}{4}\)\\
Intervallo chiuso aperto & \verb|\(\intervca{3}{4}\)| & 
\(\intervcc{3}{4}\)\\
Intervallo estremi esclusi & \verb|\(\intervaa{3}{4}\)| & 
\(\intervcc{3}{4}\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Alcuni esempi.

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
  {\centering Intervalli chiusi, aperti} 
L'intervallo \(\intervcc{0}{1}\) della retta reale.\\
\(\epsilon \in \IR\) è infinitesimo se: 
\(\valass{\epsilon} \in \intervca{0}{\dfrac{1}{n}},~
  \forall n\in \N\).\\
\(\card{\intervaa{0}{1} \scap \N} = 0\).
\end{latexlistingbox}


\section{Aggiunta di spazi ad alcuni operatori}

Le seguenti macro aggiungono uno spazio prima e dopo dell'operatore. 
Lo spazio può essere singolo o, in alcuni casi, doppio.

\paragraph{Spaziatura singola}
% \paragraph{Operatori}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
And & \verb|\(a \sand b\)| & \(a \sand b\)\\
Or & \verb|\(a \sor b\)| & \(a \sor b\)\\
Intersezione & \verb|\(a \scap b\)| & \(a \scap b\)\\
Unione & \verb|\(a \scup b\)| & \(a \scup b\)\\
Barra verticale & \verb|\(a \svert b\)| & \(a \svert b\)\\
Freccia doppia a sx & \verb|\(a \sLarrow b\)| & \(a \sLarrow b\)\\
Freccia doppia a sx e dx & \verb|\(a \sLRarrow b\)| & \(a \sLRarrow b\)\\
Freccia doppia a dx & \verb|\(a \sRarrow b\)| & \(a \sRarrow b\)\\
Freccia singola a sx & \verb|\(a \slarrow b\)| & \(a \slarrow b\)\\
Freccia singola a sx e dx & \verb|\(a \slrarrow b\)| & \(a \slrarrow b\)\\
Freccia singola a dx & \verb|\(a \srarrow b\)| & \(a \srarrow b\)\\
Testo & \verb|\(a \stext{se} b\)| & \(a \stext{se} b\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Spaziatura doppia}
% \paragraph{Operatori}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Freccia doppia a sx & \verb|\(a \ssLarrow b\)| & \(a \ssLarrow b\)\\
Freccia doppia a sx e dx & \verb|\(a \ssLRarrow b\)| & \(a \ssLRarrow b\)\\
Freccia doppia a dx & \verb|\(a \ssRarrow b\)| & \(a \ssRarrow b\)\\
Freccia singola a sx & \verb|\(a \sslarrow b\)| & \(a \sslarrow b\)\\
Freccia singola a sx e dx & \verb|\(a \sslrarrow b\)| & \(a \sslrarrow b\)\\
Freccia singola a dx & \verb|\(a \ssrarrow b\)| & \(a \ssrarrow b\)\\
Testo & \verb|\(a \sstext{se} b\)| & \(a \sstext{se} b\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Alcuni esempi.

\begin{latexlistingbox}*
{\centering Insiemi numerici e operatori, logica}
\[
\begin{array}{llll}
 \Dispari \cup \Pari \cup \{0\} = \N     &\R \cap \J = \J 
 & \text{card} \N=\aleph_0\ & p \wedge (q \vee t)\\
  \Dispari \scup \Pari \scup \{0\} = \N   &\R \scap \J = \J
  & \card \N=\aleph_0 & p \sor (q \sand t)
\end{array}
\]
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*
{\centering Simboli grafici, testo in ambiente math}
\[
\begin{array}{llll}
  f \colon \R \rightarrow \R & p \Rightarrow q& a\leftrightarrow b &\text{da 
tenere SEMPRE a mente} \\
  f \colon \R \srarrow \R& p \sRarrow q  &a \slrarrow b &\text{da 
tenere}\sstext{SEMPRE} \text{a mente}
\end{array}
\]
\end{latexlistingbox}


\section{Funzioni}

Un gruppo di macro è dedicato al mondo delle funzioni.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Relazione & \verb|\(\orel\)| & \(\orel\)\\
Relazione & \verb|\(a \orel b\)| & \(a \orel b\)\\
Dominio & \verb|\(\Dom\)| & \(\Dom\)\\
Insieme di definizione & \verb|\(\ID\)| & \(\ID\)\\
Codominio & \verb|\(\Cod\)| & \(\Cod\)\\
Insieme immagine & \verb|\(\II\)| & \(\II\)\\
Condizioni di esistenza & \verb|\(\CE\)| & \(\CE\)\\
Insieme delle soluzioni & \verb|\(\IS\)| & \(\IS\)\\
Estremo inferiore & \verb|\(\inf\)| & \(\inf\)\\
Funzione estremo inferiore & \verb|\(\inf(A)\)| & \(\inf(A)\)\\
Estremo superiore & \verb|\(\sup\)| & \(\sup\)\\
Funzione estremo superiore & \verb|\(\sup(A)\)| & \(\sup(A)\)\\
Minimo & \verb|\(\min\)| & \(\min\)\\
Funzione minimo & \verb|\(\min(A)\)| & \(\min(A)\)\\
Massimo & \verb|\(\max\)| & \(\max\)\\
Funzione massimo & \verb|\(\max(A)\)| & \(\max(A)\)\\
Differenziale di x & \verb|\(\dx\)| & \(\dx\)\\
Derivata & \verb|\(\Deriv{f(x)}\)| & \(\Deriv{f(x)}\)\\
Estensione di un simbolo & \verb|\(\fstar{f}\)| & \(\fstar{f}\)\\
Estensione di un simbolo & \verb|\(\fstar{\N}\)| & \(\fstar{\N}\)\\
Estensione di un simbolo & \verb|\(\fstar{S}\)| & \(\fstar{S}\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{latexlistingbox}*[listing side text]
{Esistenza, Definizione, Dominio, Codomino, Immagine di \(f\)\\
\centering\(\quad \CE \quad \ID \quad \Dom \quad \Cod \quad\II\)}
Sia \( f(x)=x+\dfrac{1}{x}\). Allora:\\
\(\CE: x\neq 0\quad \ID=\Rz\)\\
\(\Dom=\R \quad \Cod=\R\)\\
\(\II=\{x\in \R, \ (x\leq -2 \lor x\geq 2)\}\)
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
  {\centering Estremi inferiore e superiore, minimo e massimo: \\
   \(\quad \inf \quad \inf() \quad \sup\quad \sup() \quad \min \quad 
     \min() \quad \max \quad \max()\)}
Un insieme numerico può essere limitato e quindi avere \textit{minimo} 
(\(\min\)) o \textit{massimo} (\(\max\)) (o entrambi). Lo stesso vale per 
l'\textit{estremo inferiore} (\(\inf\)) e l'\textit{estremo 
superiore} (\(\sup\)), che possono anche coincidere con i precedenti. 
\begin{esempio*}{}
\(\A = \graffa{x\in \R:\ x^2 \leqslant 2}\)\quad
\(\K = \graffa{x\in \Q:\ x^2 \leqslant 2}\)\\
\(\min(\A) = \inf(\A) = -\sqrt{2} \qquad \max(\A) = 
  \sup(\A) = \sqrt{2}\),\\
quindi in \(\A\) \(\min = \inf\) e \(\max = \sup\).\\
L'insieme \(\K\), invece, non ha \(\min\) né \(\max\) perché 
\(\sqrt{2} \notin \Q\). Si ha quindi:\\
\(\inf(\K) = \inf(\A)\) e \(\sup(\K) = \sup(\A)\).
\end{esempio*}
\end{latexlistingbox}


\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
{Differenziale, derivata: 
\centering \(\quad\dd f  \quad \dx \quad \Deriv{f}\)}
\begin{itemize}[noitemsep]
 \item \(\dd f(x)_c= f(c+\epsilon)-f(c)\);
 \item per la funzione identica \(f(x)=x\):\quad 
 \(\dd x_c= c+\epsilon - c=  \dx\) 
 \item alcuni modi di indicare la derivata:
 \begin {itemize*}[noitemsep]
  \item \(\frac{\dd}{\dx}f(x)\)
  \item \(f'(x)\)
  \item \(\Deriv{f}\)
\end{itemize*}
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}


\section{Funzioni circolari, Logaritmi}

Vengono definite due funzioni goniometriche.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Seno & \verb|\(\sen \alpha\)| & \(\sen \alpha\)\\
Tangente & \verb|\(\tg \beta\)| & \(\tg \beta\)\\
Log. decimale & \verb|\(\Log 1000\)| & \(Log 1000\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
{Funzioni goniometriche: \\
\centering \(\sen \quad \cos \quad \tg \quad \Log\)}
\begin{esempio*}{}
Derivare \(\tg x+\sen^2x\).\\
\(\Deriv{\tg x+\sen^2 x}=\tg^2 x+2\sen x \cos x+1\)\\
(notare il codice per seno e tangente, disponibile in aggiunta).
\end{esempio*}
Logaritmo decimale di 1000:
\(\Log 1000 = 3\)
\end{latexlistingbox}

\section{Funzioni per gli Iperreali}

Alcune funzioni sono specifiche per i numeri iperreali.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Operatore parte standard & \verb|\(\ost\)| & \(\ost\)\\
Funzione parte standard & \verb|\(\st{a +\epsilon}\)| & 
                          \(\st{a +\epsilon}\)\\
Operatore monade & \verb|\(\omon\)| & \(\omon\)\\
Funzione Monade & \verb|\(\mon{3}\)| & \(\mon{3}\)\\
Operatore galassia & \verb|\(\oGal\)| & \(\oGal\)\\
Funzione galassia & \verb|\(\Gal{3}\)| & \(\Gal{3}\)\\
Infinitamente vicino & \verb|\(\infvic\)| & \(\infvic\)\\
Indistinguibile & \verb|\(\indist\)| & \(\indist\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
  {\centering Insiemi, infinitesimi, valore assoluto: 
   \(\quad\epsilon\quad \Nz\quad \IR\quad \valass{x}\)}
 Un numero infinitesimo non è reale: \(\epsilon \notin \R\).

 Infatti, in quanto infinitesimo,  
 \(\valass{\epsilon}< \frac{1}{n}, \forall n\in \Nz\). 
 \(\valass{\epsilon}\) è quindi più vicino allo zero di 
qualsiasi reale, per la proprietà archimedea dei reali. 
Gli infinitesimi sono iperreali: \(\epsilon\in \IR\).
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*
 {\centering Funzioni specifiche per l'insieme \(\IR\)\\
 \(\omon\quad \mon{} \quad \oGal \quad \Gal{}\)}
Chiamiamo \textit{monade} (\(\omon\)) un insieme di iperreali 
a distanza infinitesima tra loro. 
\(\forall \epsilon\) infinitesimo anche nullo, 
\(\mon x= \{x+\epsilon\},\ \forall x \in \IR\).\\

Chiamiamo \textit{galassia} (\(\oGal\)) di un numero 
\(x \in \IR\), l'insieme dei numeri a distanza finita da \(x\). 
Per esempio \(\Gal{0}=\R\).\\
Se \(M\) è un infinito e \(x\) è finito, \(\Gal{M}\) è l'insieme 
degli infiniti del tipo \(M+x\). 
Sono infiniti indistinguibili da \(M\). 
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*
 {\centering Funzioni specifiche per l'insieme \(\IR\)\\
 \(\st{x} \quad \ost\)}

Se \(x\) è finito, si può riscriverlo come \(x=c+\delta\). 
Questo \(c \in \IR\) corrisponde a un \(c\) reale, perché non 
può essere un infinito.\\
La funzione \textit{parte standard} (\(\st(x)\)) individua 
l'unico numero reale che appartiene alla monade di \(x\). 
\quad \(\ost:\ \IR \srarrow \R\).\\ 
Per esempio: \(\forall x \in \mon{\sqrt{2}}, \stext{cioè} 
\forall x \infvic \sqrt{2}, \quad \st{x}=\sqrt{2}\).
\end{latexlistingbox}


\section{Funzioni numeriche varie}

Sono definiti alcuni operatori relativi a funzioni numeriche.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Corrispondenza & \verb|\(\Kor\)| & \(\Kor\)\\
Divisione intera & \verb|\(\divint\)| & \(\divint\)\\
Resto della divisione intera & \verb|\(\Mod\)| & \(\Mod\)\\
Massimo comune divisore & \verb|\(\mcd\)| & \(\mcd\)\\
Minimo comune multiplo & \verb|\(\mcm\)| & \(\mcm\)\\
Cardinalità di un insieme & \verb|\(\ocard\)| & \(\ocard\)\\
Area di una superficie & \verb|\(\oarea\)| & \(\oarea\)\\
Predicato & \verb|\(\opred\)| & \(\opred\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
  {\centering Operatore di relazione \(\orel \)}
\(A\, \orel B \subseteq  A \times B\) \\
La relazione \(\orel\) fra due insiemi \(A\) e \(B\) è il 
sottoinsieme \(\orel\) del prodotto cartesiano 
\(A \times B\).
\end{latexlistingbox} 

\begin{latexlistingbox}*%[listing side text]
  {\centering Divisione intera e suo resto}
\(33\, \divint 5 = 6\) \\
\(33\, \Mod 5 = 3\) \\
\(5 \cdot 6 +3 = 33\) 
\end{latexlistingbox} 

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{\centering{\(\mcm\quad \mcd\quad 
\div\quad \divint\)} }
\begin{esercizio}
Calcola \(mcm\), \(mcd\) e divisioni fra \(18\) e \(24\).
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\mcm(18;\ 24) = 72\)
\item \(\mcd(18;\ 24) = 6\)
\item \(18 \,/\, 24 = 0,75\)
\item \(18 \divint 24 = 0\)
\item \(24 : 18 = 1,\overline{3}\)
\item \(23,4 : 18 = 1,3\)
\item \(24 \divint 18 = 1\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}


\section{Funzioni statistiche}

Sono definite alcune macro relative alle funzioni statistiche.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Varianza & \verb|\(\vari\)| & \(\vari\)\\
Coefficiente di variazione & \verb|\(\cfvar\)| & \(\cfvar\)\\
Campo di variazione & \verb|\(\cvar\)| & \(\cvar\)\\
Spazio vettoriale & \verb|\(\spV\)| & \(\spV\)\\
Media & \verb|\(\media\)| & \(\media\)\\
Mediana & \verb|\(\mediana\)| & \(\mediana\)\\
Moda & \verb|\(\moda\)| & \(\moda\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text] 
{\centering \(\media\quad \mediana \quad \moda 
\quad \cvar() \quad\cfvar() \quad \vari()\)}
\begin{esercizio}
La lista \(\mathbf{Tmin}\), delle temperature minime 
dell'ultima settimana, è:
\begin{center} \begin{tabular}{r|ccccccc}
giorno & lun & mar & mer & gio & ve & sab & dom\\   \hline
temp. in \(\cels\) & 
  \(+6\) & \(+5\) & \(+5\) & \(+6\) & \(+7\) & \(+7\) & \(+7\)
\end{tabular} \end{center}

Calcola gli indici di posizione e di dispersione di \(\mathbf{Tmin}\).
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\media(\mathbf{Tmin})=6,1429\munit{\cels}\)
\item \(\moda(\mathbf{Tmin})=7,0\munit{\cels}\)
\item \(\mediana(\mathbf{Tmin})=6,0\munit{\cels}\)
\item \(\cvar(\mathbf{Tmin})=2,0\munit{\cels}\)
\item \(\cfvar(\mathbf{Tmin})=0,146469\munit{\cels}\)
\item \(\vari(\mathbf{Tmin})=0,809524\munit{\cels}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}


\section{Unità di misura}

Sono definite alcune macro relative alle unità di misura.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
 \textit{Macro}	& \textit{Comando}	& \textit{esempio}\\
\midrule
Gradi cenlsius, centigradi & \verb|\(\cels\)| & \(\cels\)\\
Simbolo del grado & \verb|\(\grado\)| & \(\grado\)\\
Simbolo dell'euro & \verb|\(\meuro\)| & \(\meuro\)\\
Unità di misura & \verb|\(\munit{m}\)| & \(\munit{m}\)\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{latexlistingbox} [listing side text]
{Unità di misura: 
\centering \(\quad\cels\quad \grado\quad\meuro\quad\munit{Kg}\quad 
\munit{cm^3}\quad\)etc}
\(T= 25\cels\)\\
\(\alpha=45\grado\)\\
Il totale è \(10\meuro\)\\
\(\area{ABCD}=18,5\munit{m^2}\)\\
\(\oarea_{ABCD}=18,5\munit{m^2}\)\\
(non: S(ABCD)=18,5\(m^2\))\\
Io peso \(80\munit{Kg}\)\\
\end{latexlistingbox}

\section{Spaziatura con operatori e con simboli grafici}

A volte le linee di un'espressione matematica risultano poco spaziate tra di 
loro. 
È possibile aumentare l'interlinea di un \verb|array| ridefinendo la 
variabile \verb|\arraystretch| come nell'esempio seguente.

\begin{latexlistingbox}*
{Array su più righe con spaziatura normale}
 \[\begin{array}{rrrrl}
   \dfrac{2}{3}x & +\dfrac{1}{2}  &=& +\dfrac{3}{4}\\
                 & -\dfrac{1}{2}  &=& -\dfrac{1}{2}\\
   \hline
   \dfrac{2}{3}x &&= &+\dfrac{3}{4} -\dfrac{1}{2} 
   \end {array}\]
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*
{Array su più righe con spaziatura doppia}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\[\begin{array}{rrrrl}
  \dfrac{2}{3}x & +\dfrac{1}{2}  &=& +\dfrac{3}{4}\\
                & -\dfrac{1}{2}  &=& -\dfrac{1}{2}\\
  \hline
  \dfrac{2}{3}x &&= &+\dfrac{3}{4} -\dfrac{1}{2} 
  \end {array}\]
\end{latexlistingbox}

\end{document}
